【消委會】23款香水驗出至少10種香料致敏物 最貴樣本濃度總量最高

臨近聖誕，香水是熱門禮物之一。消費者委員會測試市面上55款香水的安全程度，發現全部樣本驗出4至15種香料致敏物質，當中23款更驗出多達10種或以上的香料致敏物質。另有37款樣本驗出不同種類和濃度的人造麝香物質，11款樣本更驗出塑化劑DEP。消委會提醒，不少香水的成份列表，都有標示所含的香料致敏物質，消費者應慎閱產品標籤，有助減低皮膚過敏的風險。

是次測試的55款香水，每瓶售價由$48至$1,775，若以每毫升計算，則由$0.5至$27，其中28款聲稱為淡香精(Eau de Parfum,簡稱 EDP)、23款為淡香水(Eau de Toilette，簡稱 EDT)，其餘4款則為古龍水(Eau de Cologne，簡稱cologne或EDC)。香料是香水的主要原料，是次測試參考歐盟的《化妝品條例》，檢測樣本是否含有條例列明的26種香料致敏物質。
測試中驗出最多種類(15種)香料致敏物質的，是一款來自法國的淡香精「FREDERIC MALLE L'Eau d'Hiver Eau de Toilette」，每瓶售價為$1,350，每瓶價格在樣本中位列第三高。至於驗出的致敏物質濃度總量，由0.17%至最高5.35%，濃度總量相對較高(達3%或以上)的樣本有6款，包括4款淡香精和2款淡香水。總量低於1%的有18款，包括9款淡香水，5款淡香精和4款古龍水。致敏物質的濃度總量最高的(5.35%)，是一款來自意大利的淡香精「ACQUA DI PARMA」，其售價為$1,775，是每瓶售價最昂貴的測試樣本。

37款樣本驗出不同種類和濃度的人造麝香物質樣本中，「TOUS」驗出酮麝香、佳樂麝香和吐納麝香3種；另有8款同時驗出兩種麝香物質；其餘28款只驗出佳樂麝香。
去年8月，歐盟就《化妝品條例》已提出修訂，要求所有在歐盟地區出售的化妝品，於2021年8月起一律禁止銷售含HICC(新鈴蘭醛)、氯化苔黑醛和苔黑醛3種高致敏物。消委會測試發現，17款樣本檢出HICC，歐盟消費者安全科學委員會建議，HICC不應用於製造消費品，更指化妝品的HICC濃度，即使低至0.02%，仍不可視作安全和不致敏，是次驗出該物質的樣本中，有15款的HICC濃度均高於0.02%。
除香料致敏物質外，測試另發現11款樣本檢出塑化劑DEP，檢出量由0.00086%至1.1%不等。消費者若長期或經常使用香水，並習慣大面積使用添加香味的身體護理產品，便要特別留意香水中的DEP含量。
消委會指，對香料物質容易產生過敏反應的人士，除留意致敏物質的濃度總量外，亦要留意致敏物質本身及其衍生物的致敏性。每種香料成分可能由多種化學物質組合而成，部分人在接觸後或會出現短暫泛紅、痕癢和皮膚刺激，但少數人更有機會出現接觸性過敏反應，產生紅斑、腫脹等較嚴重反應，消費者需留意噴灑香水後皮膚的反應，如有不良影響要考慮是否繼續使用。

致敏香料成份最高
1. ACQUA DI PARMA $1,775(100毫升)
致敏香料總量：5.35%
2. VALENTINO $650(75毫升)
致敏香料總量：3.5%
3. GIORGIO ARMANI $790(75毫升)
致敏香料總量：3.24%
4. CHANEL $1,015 (50毫升)
致敏香料總量：3.19%
5. GUERLAIN $740(50毫升)
致敏香料總量：3.09%
6.TIFFANY &CO. $990 (50毫升)
致敏香料總量：3%

15款高致敏HICC成份超標
TOM FORD
Chloe
GUCCI
TOUS
LANVIN
Estee Lauder
THE BODY SHOP
adidas
Marks & Spencer
CRABTREE & EVELYN
Zara
Anna Sui
diptyque
Penhaligon's
Atelier Cologne

記得之前有個男香水post推Chanel

冇CR7

我用開法拉利既

D報紙佬採訪完人寫都可以錯到咁

DEHP先係塑化劑

DEP 係 diethyl phthalate兩樣野

燒佢就會有毒

同DPG,DPM一樣都經常用做香料溶劑